\documentclass[12pt,oneside,slovak,a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)
\usepackage{longtable} 
\usepackage{cite}
\usepackage{times}
\usepackage{listings} % umožňuje paste kódu \lstset{language=Java} \begin{lstlisting}[frame=single]
\usepackage[dvips,dvipdfm,a4paper,centering,textwidth=14cm,top=4.6cm,headsep=.6cm,footnotesep=1cm,footskip=0.6cm,bottom=3.8cm]{geometry}
%opening
\pagestyle{headings}
\title{Umelá inteligencia\linebreak Zadanie 2 - Sokoban}

\author{Michal Kováčik\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xkovacikm2@gmail.com}}
	}

\date{\small 29.3.2016}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Zadanie}
Úlohou je vyriešiť Sokobana pre 1 bedničku. Sokoban vie vykonávať operácie CHOĎ\_VPRAVO, CHOĎ\_VĽAVO, CHOĎ\_NAHOR,
CHOĎ\_NADOL, TLAČ\_VPRAVO, TLAČ\_VĽAVO, TLAČ\_NAHOR, TLAČ\_NADOL. Cieľom je pretlačiť 1 bedničku cez bludisko do cieľovej
pozície zakreslenej na mape.

\section{Analýza}
Riešenie problému pozostáva z prehľadávanie stavového priestoru, ktorý je tvorený množinov platných stavov. Stav pozostáva z nasledujúcich údajov:
\begin{enumerate}
\item Pozícia Sokobana - každá zmena stavu je vlastne zmenou pozície sokobana. Vždy keď sa zmení stav, tak sa zmení aj pozícia Sokobana,
preto je nutné aby každý stav mal svoju vlastnú inštanciu jeho polohy
\item Pozícia bedničky - poloha bedničky sa zmenou stavu nie vždy mení, preto je možné, aby nasledovníky rozvíjaného medzi sebou zdieľali
jednu inštanciu polohy bedničky, čo umožní, vzhľadom na rozsiahlosť stavového priestoru, ušetriť pamäť
\item Pozícia stien - poloha stien sa časom nemení vôbec a preto je výhodné si ich pozície pamätať len raz, čo umožňuje ušetriť
podstatné množstvo pamäti
\end{enumerate}
Platný stav je taký stav, ktorý spĺňa nasledujúce podmienky:
\begin{enumerate}
\item Sokoban nevošiel do steny
\item Sokoban nevošiel do bedničky
\item Bednička nevošla do steny
\item Bedničkou sa dá pohybovať, alebo je bednička na cieľovej pozícií
\end{enumerate}

\section{Návrh}
Keďže neinformované prehľadávanie a generovanie stavového priestoru je časovo aj pamäťovo extrémne náročné, zvolil som informované hľadanie
A*. Heuristická funkcia, ktorú využíva na ohodnocovanie stavov, je Manhattanská vzdialenosť bedničky od cieľovej pozície. Jedná sa o prípustnú
heuristickú funkciu, vzhľadom na operácie definované nad Sokobanom. Hľadanie teda bude vždy rozvíjať stav, ktorý bude mať najnižšiu hodnotu
zo súčtu počtu krokov a ohodnotenia heuristickou funkciou.

\section{Implementácia}

\subsection{Voľba programovacieho jazyka}
Za implementačný jazyk som zvolil Javu. Obsahuje na priemyselnej úrovni implementované dátové štruktúry, potrebné na implementáciu, v návrhu zvoleného,
algoritmu a poskytuje jednoduchú možnosť vizualizácie vypočítaného riešenia prostredníctvom GUI.

\subsection{Implementácia informovaného hľadania A*}
Ako som už spomínal, keďže Java poskytuje všetky dátové štruktúry, ktoré sú potrebné na jednoduchú implementáciu A*, je samotný kód veľmi krátky
a dobre čitateľný.
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
private PriorityQueue<State> stateQueue;
private HashMap<Integer, State> existingStates;
    
private List<Integer> calculatePath() {
    while (!stateQueue.isEmpty()) {
        State s = stateQueue.poll();

        if (StateValidator.isFinal(s)) {
            return s.getOperators();
        }

        s.generateFollowers().forEach(f -> {
            if (!existingStates.containsKey(f.hashCode())) {
                if (StateValidator.isValid(f)) {
                    stateQueue.add(f);
                    existingStates.put(f.hashCode(), f);
                }
            }
        });
    }
    return null;
}
\end{lstlisting}
Pokiaľ je v prioritnej fronte nejaký stav, tak vyber ten s najnižším ohodnotením, over, či náhodou nie je koncovým stavom a keď nie je, tak vygeneruj
jeho nasledovníky a následne pre každý takýto stav over, či je platný a či sa už niekedy nebol vygenerovaný, nahliadnutím do hashovacej tabuľky stavov.
Ak ešte nebol vygenerovaný a je platný, tak ho zaraď do prioritnej fronty stavov a do hashovacej tabuľky stavov.

\subsection{Implementácia heuristiky}
Keďže heuristika je len Manhattanská vzdialenosť bedničky od cieľovej pozície, jej implementácia je veľmi jednoduchá.
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
public int evaluate(Box box) {
    Coordinates finalpos = SimulationController.getInstance()
        .getMap().getFinalPosition();
    Coordinates bc = box.getCoordinates();

    return (Math.abs(bc.x - finalpos.x) 
        + Math.abs(bc.y - finalpos.y));
}
\end{lstlisting}

\subsection{Implementácia validity stavov}
Problém validácie stavov je triviálny problém. Spočíva v zisťovaný, či novorozvinutý stav aplikáciou operácií definovaných nad sokobanom neporušuje
niektorú zo zásad platného stavu. Implementácia tejto kontroly sa nachádza v triede StateValidator, nebudem ju však uvádzať do dokumentácie, lebo
obsahuje, vďaka výrečnosti zvoleného programovacieho jazyka, dlhé podmienky, ktoré by sa ťažko čítali v pdfku.

\subsection{Implementácia generovania následovníkov}
Generovanie nasledovníkov stavu spočíva v postupnej aplikácií všetkých operátorov, ktorými Sokoban disponuje, na daný stav. V nasledujúcej ukážke
uvádzam len pohyb a tlačenie nadol, ostatné operátory sú riešené úplne rovnako, a je zbytočné ich uvádzať viackrát.
\lstset{language=Java}
\begin{lstlisting}
public List<State> generateFollowers() {
    List<State> followers = new ArrayList<>();

    followers.add(new State(new ArrayList<>(operations),
            MOVE_DOWN,
            sokoban.moveDown(),
            box)
    );
    
    if (sokoban.canPushDown(box)) {
        followers.add(new State(new ArrayList<>(operations),
                PUSH_DOWN,
                sokoban.moveDown(),
                box.moveDown())
        );
    }
    
    return followers;
}
\end{lstlisting}

\section{Testovanie}
Testovanie spočívalo v skúšaní jednoduchých pohybov (level 2-5). Keď som zistil, že Sokoban zvláda navigáciu cez jednoduché bludiská, prešiel na som
na komplexnejšie problémy, ako je vzorový zo zadania (level 1) a neskôr som skopíroval nejaké mapy z internetu (level 6-8). Keďže Sokoban s nimi
nemal problémy, je možné usúdiť, že moje riešenie funguje pre problém Sokobana s jednou bedničkou.

\section{Návod na použitie}
Po spustení aplikácie sa zobrazí filepicker. Je treba vybrať nejaký z predpripravených levelov priložených k zdrojovému kódu. Po vybratí levelu sa zobrazí nákres mapy a počiatočná pozícia bedničky a sokobana.
Súčasne s tým beží výpočet trasy. Až sa výpočet dokončí, zobrazia sa operácie v konzole GUI a pribudne tlačidlo step, ktoré umožňuje nájdené riešenie vizualizovať. Tlačidlom Choose File je možné zvoliť iný level.

\section{Záver}
Riešiť problém Sokobana nie je jednoduché ani pre jednu bedničku, tôbož pre viacero, našťastie mi Java značne zjednodušila prácu s implementáciou
riešenia pomocou informovaného hľadania A*. Pre menšie mapy je moje riešenie schopné nájsť cestu za niekoľko milisekúnd a zároveň ho celkom pekne
vizualizovať. 

\end{document}